**庵埠鎮**（传统潮州话外文名称为）是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[潮州市](../Page/潮州市.md "wikilink")[潮安区下的鎮级行政單位](../Page/潮安区.md "wikilink")，是潮安區人民政府所駐地，於1950年設鎮。東臨[韩江](../Page/韩江.md "wikilink")，南部正位於[北回歸線](../Page/北回歸線.md "wikilink")。處[汕头市](../Page/汕头市.md "wikilink")、[潮州市](../Page/潮州市.md "wikilink")、[揭阳市三市的交界](../Page/揭阳市.md "wikilink")，距離汕頭市區10公里，距離潮州市區為29公里。自[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[元豐年設都](../Page/元丰_\(宋神宗\).md "wikilink")，稱**龍溪都**，曾屬[揭阳县及後屬海阳县](../Page/揭阳市.md "wikilink")（即今潮安區）管治，系潮汕地區乃至廣東的傳統名鎮。面積31.5平方公里，下轄31個村委會和5個社區。2009年，全鎮户籍人口13.4萬人、其中居民6.28萬人，外來人口13萬人。以印刷及食品加工聞名。

## 歷史

庵埠古稱龍溪都，置於[宋](../Page/宋.md "wikilink")[元豐](../Page/元豐.md "wikilink")（1078-1085年）之前，此名一直延續到[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")，屬揭陽縣或海陽縣。1914年海陽更名潮安，一直歸屬之。民國初分為內龍溪和外龍溪區，1930年實行分區自治，改稱為第八區，1939年又改稱龍溪區，同時改溪中鎮為庵埠鎮，此後數次於第八區和龍溪區之間更改。1950年置庵埠鎮。1958年成立庵埠人民公社，1983年撤人民公社，置庵埠區和庵埠鎮，潮安縣併入潮州市，因此庵埠歸屬潮州市，1987年撤區，總稱庵埠鎮。1991年經國務院批准，在潮州市升格擴大區域的同時，恢復潮安縣。縣城設於楓溪鎮。1992年潮安縣城改設於庵埠鎮。

潮汕地區最早海關-庵埠海關總口
康熙22年（1683年）統一台灣后，于1685年宣佈廣州、松江、寧波、泉州為對外貿易港口，同時設四個海關。粵海關成立后在廣東沿海設置6個總口，立庵埠海關為第三總口，下轄雙溪口、溪東口、汕頭口、潮陽口、后溪口、海門口、達濠口、澄海口、長路口、南洋口、府館口、東隴口、樟林口、黃岡口、馬塘口、北砲台口。總口設在庵埠水吼橋。至今庵埠仍保存著雍正八年設立的“庵埠海關地界”石碑。

## 地理位置

庵埠鎮為[北迴歸線的通過點](../Page/北迴歸線.md "wikilink")，處於亞熱帶與熱帶之交。南瀕[南海](../Page/南海.md "wikilink")，具有海洋性季風氣候特點，氣候溫暖，日照充足，夏長冬短，雨量充沛，分佈不均。年平均氣溫
21.4℃，一年之間只有一、二月份平均氣溫小於15℃。年日照時數平均為1998.9小時，累計年降雨量為1668。3毫米，夏秋多颱風。

大部分為低平的[沖積平原](../Page/沖積平原.md "wikilink")。平原處於[韓江](../Page/韓江.md "wikilink")[三角洲中](../Page/三角洲.md "wikilink")、下部，是三角洲低平原與海岸沙隴堆積平原的過度地帶。據有關資料顯示，本鎮昔處海灣中，海浸形成於一萬一千年前的地球冰川後期，[桑浦山成為海中的島嶼](../Page/桑浦山.md "wikilink")。其后海底開始沉積，並逐漸形成淺海，一千年前，海岸線大致已落在南部。

有[丘陵分佈](../Page/丘陵.md "wikilink")，有莊隴山、龍坑山、橫山、飛鳳山、虎山、石井頭山等，山表多為花崗岩。由於屬於衝擊平原，大小海跡遺留下很多水域，又歷人工改造，本鎮內形成有湖港河汊縱橫交錯的水網，水源主要來自桑浦山泉和韓江水。主要有[梅林湖](../Page/梅林湖.md "wikilink")、庵前庵後溪、竹筒溪、莊寶隴新溪、庵江、斗門溪、亭廈前溪、西埔內港、企人港、大魚尾港、後隴池等等。

## 經濟發展

庵埠是[粵東的經濟重鎮](../Page/粵東.md "wikilink")。2012年庵埠鎮規模以上工業總產值135億元，同比增長15%；實現外貿出口1.54億美元，同比增長28.54%，實現稅收8.17億元。以食品工業的發展和印刷包裝行業的崛起而蜚聲海內外。目前，庵埠鎮有民營企業1700多家，其中食品企業700多家，印刷包裝企業500多家。食品行業佔全鎮工業產值的52%
，印刷包裝行業佔全鎮工業產值的43%，被業界譽為“中國食品第一鎮”、“中國軟包裝第一鎮”、“包裝王國”。
庵埠鎮也是廣東省入選中國千強鎮行列中除珠三角外的三個鎮之一。

## 文化體育

自古有嶺海文明美譽的庵埠，歷來弘揚文化，發展教育、藝術、體育和科技。目前全鎮有中小學校34所，省一級學校三所，三所完全中學，歷年高考成績居全市鄉鎮之首，是省教育雙基先進單位。其中龍溪中學创建于清代，前身是開辦于清光緒六年（1880）的龍溪書院，至今已有一百三十多年。

庵埠民間傳統體育活動有賽龍舟、蕩鞦韆、游泳、武術等。各鄉村擁有龍舟近六十余艘，系潮汕地區之最盛。群眾性文化活動有潮劇、漢劇、紙影、潮州大鑼鼓、扮涂戲。遊燈、舞獅、英歌舞、猜謎、雜技等。全鎮有蘭花、信鴿、音樂、美術、書法、燈謎、田徑、武術、象棋、籃球、職工體育等十多個協會，組建了潮劇團、漢劇團、民樂團、話劇隊、長跑隊等一批文化活動團體。全鎮現有團書館一座、電影院四家、文化宮兩家，有綜合體育館兩座，全民健身場所兩座，其中庵埠中學體育館面積4200平方米，擁有2600個座位，是全縣之首。曾被國家體育總局授予“體育之鄉”、“億萬農民健身運動先進鄉鎮”等稱號。

庵埠是著名僑鄉，旅居海外及港澳台同胞近十萬人。海外僑團組織有新加坡鳳廊汾陽公會、新加坡劉隴同鄉會、新加坡寶隴林氏同鄉會、香港庵埠同鄉會等組織。庵埠華僑關係家鄉福利事業，無論何時無不慷慨解囊，踴躍捐款，由華僑及港澳同胞捐建的主要項目有庵埠華僑中學、維則小學、明誠小學、耀德學校、莊隴小學、永思學校、維文學校、鳳岐小學、教忠學校、華僑醫院等。

## 轄下村鎮

庵埠鎮轄有31個村委會和5個社區居委會。包括中山居委、中興居委、復興居委、仙喬居委、龍橋居委、廈吳村、梅溪村、仙溪村、官路村、喬林村、開濠村、鳳歧村、霞露村、梅龍村、大橋村、硯前村、大鑒村、茂龍村、外文村、文里村、林厝村、美鄉村、亭廈村、寶隴村、莊隴村、溜隴村、潘隴村、劉隴村、薛隴村、莫隴村、龍坑村、郭隴村等。

## 外部連結

  - [庵埠镇人民政府公众网](https://web.archive.org/web/20080221164203/http://www.ab.chaoan.gov.cn/)

[Category:潮安县行政区划](../Category/潮安县行政区划.md "wikilink")
[潮安县](../Category/潮州建制镇.md "wikilink")